\par Безмен состоит из двух пружинок, которые внешне неотличимы, поэтому и у первой системы и у второй есть два варианта. Обозначим жёсткости пружинок за $k_1$ и $k_2$ и посчитаем из закона Гука удлинение для каждого из вариантов подвешивания.\\
\begin{minipage}{.1\linewidth}\centering
\begin{tikzpicture}[scale = 1.3]
\draw (0, .2) node [draw, circle, above,minimum size = 8mm] {А};
\draw [platform] (-.5, 0) to (.5, 0);
\draw [spring] (-.05, 0) to node [midway, left] {$k_1$} ++ (0, -.8);
\draw [spring] (-.05, -.8) to node [midway, left] {$k_2$} ++ (0, -.8);
\draw [spring] (.05, 0) to  node [midway, right] {$k_1$} ++ (0, -.8);
\draw [spring] (.05, -.8) to node [midway, right] {$k_2$} ++ (0, -.8);
\filldraw 
	(0, -.8) circle (.06);
\draw [fill = black!10, rounded corners = 2pt]
	(-.4, -1.6) rectangle (.4, -2.2) node [midway] {$2m$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.35\linewidth}
\begin{equation}
\dfrac{1}{k} = \dfrac{1}{2k_1} + \dfrac{1}{2k_2}
\end{equation}
\begin{equation}
\Delta x = mg \cdot \left( \frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2} \right)
\end{equation}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.1\linewidth}\centering
\begin{tikzpicture}[scale = 1.3]
\draw (0, .2) node [draw, circle, above ,minimum size = 8mm] {Б};
\draw [platform] (-.5, 0) to (.5, 0);
\draw [spring] (-.05, 0) to node [midway, left] {$k_1$} ++ (0, -.8);
\draw [spring] (-.05, -.8) to node [midway, left] {$k_2$} ++ (0, -.8);
\draw [spring] (.05, 0) to  node [midway, right] {$k_2$} ++ (0, -.8);
\draw [spring] (.05, -.8) to node [midway, right] {$k_1$} ++ (0, -.8);
\filldraw 
	(0, -.8) circle (.06);
\draw [fill = black!10, rounded corners = 2pt]
	(-.4, -1.6) rectangle (.4, -2.2) node [midway] {$2m$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.35\linewidth}
\begin{equation}
\dfrac{1}{k} = \dfrac{2}{k_1+k_2}
\end{equation}
\begin{equation}
	\Delta x = mg \cdot\left( \frac{4}{k_1 + k_2}\right)
\end{equation}
\end{minipage}\\
\begin{minipage}{.1\linewidth}\centering
\begin{tikzpicture}[scale = 1.3]
\draw (0, .2) node [draw, circle, above,minimum size = 8mm] {I};
\draw [platform] (-.5, 0) to (.5, 0);
\draw [spring] (0,0) to node [midway, left] {$k_1$} ++ (0, -.8);
\draw [spring] (.05,-.8) to node [midway, right] {$k_1$} ++ (0,-.8);
\draw [spring] (-.05,-.8) to node [midway, left] {$k_2$}  ++ (0,-.8);
\draw [spring] (0,-1.6) to node [midway, right] {$k_2$}++ (0, -.8);
\draw [fill = black!10, rounded corners = 2pt]
	(-.2, -2.4) rectangle (.2, -3) node [midway] {$m$};
\filldraw 
	(0, -.8) circle (.06)
	(0, -1.6) circle (.06);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.35\linewidth}
\begin{equation}
	\dfrac{1}{k} = \frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2} + \frac{1}{k_1 + k_2}
\end{equation}
\begin{equation}
	\Delta x = mg \cdot \left(  \frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2} + \frac{1}{k_1 + k_2} \right)
\end{equation}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.1\linewidth}\centering
\begin{tikzpicture}[scale = 1.3]
\draw (0, .2) node [draw, circle, above,minimum size = 8mm] {II};
\draw [platform] (-.5, 0) to (.5, 0);
\draw [spring] (0,0) to node [midway, left] {$k_1$} ++ (0, -.8);
\draw [spring] (.05,-.8) to node [midway, right] {$k_2$} ++ (0,-.8);
\draw [spring] (-.05,-.8) to node [midway, left] {$k_2$}  ++ (0,-.8);
\draw [spring] (0,-1.6) to node [midway, right] {$k_1$}++ (0, -.8);
\draw [fill = black!10, rounded corners = 2pt]
	(-.2, -2.4) rectangle (.2, -3) node [midway] {$m$};
\filldraw 
	(0, -.8) circle (.06)
	(0, -1.6) circle (.06);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.35\linewidth}
\begin{equation}
	\dfrac{1}{k} = \frac{2}{k_1} + \frac{1}{2k_2}
\end{equation}
\begin{equation}
	\Delta x = mg \cdot \left(  \frac{2}{k_1} + \frac{1}{2k_2} \right)
\end{equation}
\end{minipage}
\par Теперь надо разобрать все возможные пары и понять при каком соотношении жёсткостей удлинения могут совпадать. Первый случай АI:
\begin{equation}
	\frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2} = \frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2} +\frac{1}{k_1+k_2} \Rightarrow \frac{1}{k_1 + k_2} = 0 ,
\end{equation}
жёсткости положительные, поэтому такого быть не может. Следующий случай БI
\begin{equation}
	\frac{4}{k_1 + k_2} = \frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2} + \frac{1}{k_1 + k_2} 
	\Rightarrow
	\frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2} - \frac{3}{k_1+k_2} = 0,
\end{equation}
умножим обе части равенства на $k_1 k_2 (k_1 + k_2)$
\begin{equation}
	k_2(k_1 + k_2) + k_2(k_1 + k_2) - 3k_1k_2 = 0 \Rightarrow
	k_1^2 + k_2^2 - k_1k_2 = 0\Rightarrow
	(k_1 - k_2)^2 + k_1k_2 = 0
\end{equation}
Этот случай тоже не подходит. Теперь АII
\begin{equation}
	\frac{1}{k_1} + \frac{1}{k_2} = \frac{2}{k_2} + \frac{1}{2k_2}
	\Rightarrow
	\frac{1}{k_1} -\frac{1}{2k_2} = 0 \Rightarrow \boxed{k_1 = 2k_2}
\end{equation}
Осталось разобрать Б2
\begin{equation}
	\frac{4}{k_1 + k_2} = \frac{2}{k_2} + \frac{1}{2k_2}
\end{equation}
умножим обе части равенства на $2k_1 k_2 (k_1 + k_2)$ 
\begin{equation}
	8k_1 k_2 = 4 k_2 (k_1 + k_2) + k_1 (k_2 + k_1)\Rightarrow
	4k_2^2 -3k_1k_2 + k_1^2=0\Rightarrow (2k_2 - k_1)^2 + k_1 k_2 = 0 
\end{equation}
Получилось, что единственное возможное отношение $1:2$

\answer{жёсткости пружин относятся как $1:2$}
